% ******************************************************** %
%  TP FINAL -- MICROKERNEL RISC-V                          %
%  Portación del TP3 "Crystal Campus" de x86 a RISC-V rv64 %
% ******************************************************** %

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{charter}   % tipografía
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{paralist}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{underscore}
\usepackage{caratula}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}

% ********************************************************* %
% ~~~~~~~~              Code snippets             ~~~~~~~~~ %
% ********************************************************* %
\usepackage{color}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{litegrey}{gray}{0.94}
\newenvironment{codesnippet}{%
    \begin{Sbox}\begin{minipage}{\textwidth}\sffamily\small}%
    {\end{minipage}\end{Sbox}%
        \begin{center}%
        \vspace{-0.4cm}\colorbox{litegrey}{\TheSbox}\end{center}\vspace{0.3cm}}

% ********************************************************* %
% ~~~~~~~~         Formato de las páginas         ~~~~~~~~~ %
% ********************************************************* %
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LO]{\small Organización del Computador II}
\fancyhead[RO]{\small Microkernel RISC-V}
\fancyfoot[LO]{\small{Joaquín Romera}}
\fancyfoot[RO]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\setlength{\hoffset}{-0.8in}
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\headsep}{0.5cm}
\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\voffset}{-0.7in}
\setlength{\headwidth}{\textwidth}
\setlength{\headheight}{13.1pt}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

% Mayor "estiramiento" de párrafos para \texttt{} largos sin hifenar.
\emergencystretch=3em
\tolerance=800
\hbadness=10000

% ******************************************************** %

\begin{document}

% Desactivamos shorthands de babel-spanish (<<, >>, ~) para evitar conversión
% a guillemets dentro de snippets y \texttt{}.
\shorthandoff{<>~}

\thispagestyle{empty}
\materia{Organización del Computador II}
\submateria{TP Final}
\titulo{Microkernel RISC-V}
\subtitulo{Adaptación del TP3 \emph{Crystal Campus} de x86 (IA-32) a RISC-V (rv64)}
\fecha{\today}
\integrante{Joaquín Romera}{183/16}{joakromera@gmail.com}

\maketitle
\newpage

\thispagestyle{empty}
\vfill
\vspace{3cm}

\begin{abstract}
Este informe documenta la adaptación del TP3 \emph{Crystal Campus} de Organización del Computador II, originalmente
implementado sobre x86 (IA-32) en modo protegido y corrido bajo Bochs, a la arquitectura RISC-V de 64 bits
(\texttt{rv64imac}) sobre la máquina \texttt{virt} de QEMU. El objetivo es preservar la mecánica de juego y el esqueleto
de ejercicios del TP original, reemplazando los mecanismos propios de IA-32 (GDT, IDT, TSS, PIC 8259A, PIT 8254, teclado
PS/2, memoria de video VGA en \texttt{0xB8000}, paginación de dos niveles con CR0/CR3) por sus equivalentes nativos de
RISC-V (Sv39, \texttt{stvec}, \texttt{satp}, CLINT/ACLINT, UART 16550, modos M/S/U). El kernel corre sin firmware previo
(QEMU \texttt{-bios none}): arranca en \textbf{M-mode}, se configura él mismo (PMP, delegación de traps, timer) y
desciende a \textbf{S-mode}, donde vive el grueso del kernel; las tareas mineras corren en \textbf{U-mode}. La arquitectura
distintiva del TP (tener el código de cada minero físicamente alojado en la celda del tablero donde se encuentra)
se preserva sobre Sv39, manteniendo la noción de ``tablero como memoria''.
\end{abstract}

\newpage

\tableofcontents

\input{00-introduccion}
\newpage
\input{01-entorno}
\newpage
\input{02-mapeo}
\newpage
\section{Ejercicio 1 --- Arranque y paso a modo supervisor}
\input{03-ejercicio1}
\newpage
\section{Ejercicio 2 --- Manejo de excepciones: IDT $\to$ \texttt{stvec}}
\input{04-ejercicio2}
\newpage
\section{Ejercicio 3 --- Reloj, teclado e interrupción 47}
\input{05-ejercicio3}
\newpage
\section{Ejercicio 4 --- Paginación del kernel}
\input{06-ejercicio4}
\newpage
\section{Ejercicio 5 --- MMU de tareas}
\input{07-ejercicio5}
\newpage
\section{Ejercicio 6 --- Contexto de tarea: TSS $\to$ TrapFrame}
\input{08-ejercicio6}
\newpage
\section{Ejercicio 7 --- Scheduler y servicios}
\input{09-ejercicio7}
\newpage
\section{Despacho de tareas y lógica del juego}
\input{10-despacho}
\newpage
\section{Tareas de usuario}
\label{sec:user}
\input{11-tareas-usuario}
\newpage
\section{Limitaciones y diferencias respecto al TP3 original}
\label{sec:limitaciones}
\input{12-limitaciones}
\newpage
\section{Build y ejecución}
\input{13-build}
\newpage

% ============================================================
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{riscv-unpriv}
RISC-V International. \emph{The RISC-V Instruction Set Manual, Volume I: Unprivileged Architecture}. \\
\url{https://riscv.github.io/riscv-isa-manual/snapshot/unprivileged/}

\bibitem{riscv-priv}
RISC-V International. \emph{The RISC-V Instruction Set Manual, Volume II: Privileged Architecture}. Document version
20211203, ratificado en diciembre de 2021. \\
\url{https://github.com/riscv/riscv-isa-manual/releases/download/Priv-v1.12/riscv-privileged-20211203.pdf} \\
Versión snapshot en HTML: \url{https://riscv.github.io/riscv-isa-manual/snapshot/privileged}

\bibitem{riscv-psabi}
RISC-V Non-ISA Working Group. \emph{RISC-V ELF psABI Specification}. \\
\url{https://riscv-non-isa.github.io/riscv-elf-psabi-doc/}

\bibitem{riscv-sbi}
RISC-V International. \emph{RISC-V Supervisor Binary Interface Specification}. \\
\url{https://github.com/riscv-non-isa/riscv-sbi-doc}

\bibitem{riscv-aclint}
RISC-V International. \emph{RISC-V Advanced Core Local Interruptor (ACLINT) Specification}. \\
\url{https://github.com/riscv/riscv-aclint}

\bibitem{riscv-plic}
RISC-V International. \emph{RISC-V Platform-Level Interrupt Controller (PLIC) Specification}. \\
\url{https://github.com/riscv/riscv-plic-spec}

\bibitem{qemu-virt}
QEMU Project. \emph{QEMU System Emulation, 'virt' Machine (RISC-V)}. \\
\url{https://www.qemu.org/docs/master/system/riscv/virt.html}

\bibitem{xv6-riscv}
Cox, R., Kaashoek, M.~F., Morris, R. \emph{xv6: a simple, Unix-like teaching operating system (RISC-V port)}. MIT. \\
\url{https://github.com/mit-pdos/xv6-riscv} \\
\url{https://github.com/mit-pdos/xv6-riscv-book}

\bibitem{gnu-ld}
Free Software Foundation. \emph{Using ld (GNU linker) --- Binary input format}. \\
\url{https://sourceware.org/binutils/docs/ld/Options.html}

\bibitem{ns16550}
National Semiconductor. \emph{PC16550D Universal Asynchronous Receiver/Transmitter with FIFOs}. Datasheet.

\bibitem{osdev-riscv}
OSDev Wiki. \emph{RISC-V} (página principal del wiki), \emph{RISC-V Bare Bones}, y \emph{RISC-V Meaty Skeleton with QEMU
virt board}. \\
\url{https://wiki.osdev.org/RISC-V} \\
\url{https://wiki.osdev.org/RISC-V_Bare_Bones} \\
\url{https://wiki.osdev.org/RISC-V_Meaty_Skeleton_with_QEMU_virt_board}

\end{thebibliography}

\end{document}
